<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Researches | Lucas Gelape</title>
    <link>/research/</link>
      <atom:link href="/research/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Researches</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><copyright>© 2021</copyright>
    <image>
      <url>/media/icon_hu1d16897e3fa93fcb083438e47d0c5cbc_11292_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Researches</title>
      <link>/research/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Pesquisa</title>
      <link>/research/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/research/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aluno de doutorado em Ciência Política da USP (desde 2017), bolsista de doutorado do CNPq. Pesquisador visitante (doutorado sanduíche) no Departamento de Governo da Universidade Harvard (09/2019 a 02/2020), com bolsa Capes-PrInt. Mestre em Ciência Política (2017), com bolsa do CNPq, e bacharel em Direito (2014) pela UFMG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou também pesquisador do &lt;a href=&#34;https://cebrap.org.br/pesquisador/lgelape/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Núcleo de Instituições Políticas e Eleições (Cebrap)&lt;/a&gt;, e pesquisador-colaborador do &lt;a href=&#34;https://nepolufjf.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Núcleo de Estudos sobre Política Local (NEPOL-UFJF)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Áreas de interesse&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instituições Políticas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudos Eleitorais;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Política Local;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geografia Eleitoral;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudos Legislativos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Partidos Políticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;publicações-e-trabalhos-em-andamento&#34;&gt;&lt;strong&gt;Publicações e trabalhos em andamento:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;dissertação-de-mestrado&#34;&gt;Dissertação de mestrado&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas. &lt;a href=&#34;/publication/dissertacao/&#34;&gt;&lt;strong&gt;A geografia do voto em eleições municipais no sistema eleitoral de lista aberta: um estudo a partir de Belo Horizonte, Rio de Janeiro e São Paulo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Dissertação de Mestrado – Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;artigos-publicados-em-periódicos&#34;&gt;Artigos publicados em periódicos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pereira, Rodolfo Viana; Gelape, Lucas. &lt;a href=&#34;/publication/anacronismo_lista_aberta/&#34;&gt;Anacronismo do Sistema Proporcional de Lista Aberta no Brasil: ocaso das razões originárias de sua adoção&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Revista de Informação Legislativa&lt;/strong&gt;, Brasília, v. 52, n. 205, p. 261–279, mar. 2015.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;capítulos-de-livro&#34;&gt;Capítulos de livro&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Soares, Fabiana de Menezes; Gelape, Lucas. &lt;a href=&#34;/publication/almg/&#34;&gt;Consultoria Legislativa da ALMG: o Amicus curiae do processo legislativo?&lt;/a&gt; In: Santos e Anastasia (org.). &lt;strong&gt;Política e Desenvolvimento Institucional no Legislativo de Minas Gerais&lt;/strong&gt;. Belo Horizonte: Editora PUC Minas, 2016. p. 381–413.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;artigos-publicados-em-coletâneas-de-eventos&#34;&gt;Artigos publicados em coletâneas de eventos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;__________; Feital, Thiago Álvares. &lt;a href=&#34;/publication/art_politics/&#34;&gt;From Art to Politics: challenging representation&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Human Rights, Rule of Law and the Contemporary Social Challenges in Complex Societies: Proceedings of the XXVI World Congress of Philosophy of Law and Social Philosophy&lt;/strong&gt;. Belo Horizonte: Initia Via, 2015. p. 2211–2232.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;trabalhos-em-andamento&#34;&gt;Trabalhos em andamento&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A construção de vínculos político-territoriais na cidade: evidências das indicações parlamentares em São Paulo (com Telma Hoyler e Graziele Silotto). 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A restrição partidária às ambições políticas dos indivíduos: evidências de vereadores brasileiros (com Glauco Peres da Silva). 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O efeito de incumbência em vereadores brasileiros: efeitos e mecanismos. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Circuitos integrados e circulação local: os padrões de carreira de vereadores brasileiros. 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Determinantes das decisões de carreira de vereadores mineiros. 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A Geografia do Voto em Eleições Municipais no Sistema Eleitoral de Lista Aberta: um estudo sobre as capitais brasileiras. 2017.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-prelo&#34;&gt;No prelo&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas. Geografia eleitoral e estratégia partidária nas eleições para vereador sob o sistema eleitoral de lista aberta. 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
