<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carreiras políticas | Lucas Gelape</title>
    <link>/tag/carreiras-politicas/</link>
      <atom:link href="/tag/carreiras-politicas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Carreiras políticas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/icon_hu1d16897e3fa93fcb083438e47d0c5cbc_11292_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Carreiras políticas</title>
      <link>/tag/carreiras-politicas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros</title>
      <link>/publication/restricao_partidaria/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/restricao_partidaria/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas; Silva, Glauco Peres da. 2022. Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros. &lt;strong&gt;Revista de Sociologia e Política&lt;/strong&gt;, v. 30, e014.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Introdução:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a competição intrapartidária afeta as decisões de carreira de políticos brasileiros? Sabemos que carreiras resultam da interação entre vontades individuais, de um lado, e estrutura de oportunidades políticas, de outro. As instâncias partidárias são elementos centrais nesta estrutura e moldam a composição das chapas em uma eleição, pois são o lugar inicial da disputa política. Nesse sentido, elas deveriam afetar as escolhas de carreira de vereadores brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Materiais e Métodos:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analisamos descritivamente um survey aplicado a 422 vereadores de Minas Gerais em 2015. A partir desses dados, comparamos as escolhas de carreira declaradas por estes vereadores com seu registro de candidatura em 2016 para verificar a convergência entre esses dois fatos. Em seguida, a partir das decisões de carreira de todos os vereadores eleitos em 2012 no Brasil, construímos uma amostra por meio de matching e estimamos modelos de regressão multivariados para investigar o efeito causal da competição intrapartidária sobre a probabilidade de um vereador concorrer a prefeito. Dada a dificuldade de observarmos o tratamento, criamos uma proxy para medir a competição intrapartidária, que busca identificar os candidatos competitivos de acordo com características anteriores ao registro de candidaturas em 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Resultados:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O survey revela que a grande maioria dos vereadores que pretendiam concorrer a prefeito em 2016 não o fez. Os modelos de regressão multivariados mostram evidências causais de que vereadores que enfrentaram competição intrapartidária tiveram a probabilidade de se candidatarem para a chefia do Executivo municipal diminuída. Não encontramos variações neste efeito entre os dez partidos com maior número de eleitos, bem como entre diferentes tamanhos de eleitorado, excetuados aqueles com mais de 1 milhão de eleitores (nos quais o efeito foi nulo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Discussão:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A competição política interna aos partidos se mostrou um limitador ativo e importante nas decisões dos indivíduos avaliados. As escolhas de carreira são diretamente influenciadas pelas dinâmicas partidárias mesmo na política local, exatamente onde a literatura aponta para vínculos mais frágeis entre os políticos e os partidos. É preciso ainda estender esta análise para outros cargos e outros tipos de representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Cargo que o vereador declarou que desejava concorrer (2015) x Cargo concorrido (2016)&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./intrapartidaria_sp.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte: elaborado pelos autores a partir de dados do TSE e do survey &amp;ldquo;Representação política no nível municipal no Brasil&amp;rdquo; (Nepol/PPGCSO/UFJF, 2015). Nota: as cores indicam o percentual de políticos que tomaram certa decisão de carreira, considerando-se o cargo que eles desejavam.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apesar de tudo, carreiras políticas locais: padrões alternativos, reeleição e partidos nas trajetórias de vereadores</title>
      <link>/publication/tese/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/tese/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas. &lt;strong&gt;Apesar de tudo, carreiras políticas locais: padrões alternativos, reeleição e partidos nas trajetórias de vereadores&lt;/strong&gt;. Tese de Doutorado – Universidade de São Paulo, São Paulo, 2022.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa tese possui dois objetivos principais. Em primeiro lugar, ela busca responder qual o padrão de carreiras políticas no Brasil a partir do cargo de vereador. A teoria evidencia diferentes padrões de carreira em sistemas políticos multinível, sendo que o caso brasileiro se aproximaria do tipo &amp;ldquo;integrado&amp;rdquo;. Este diagnóstico é centrado, porém, em análises baseadas em deputados federais, enquanto a literatura comparada aponta a possibilidade de existência de carreiras regionais, se o foco for deslocado das câmaras baixas nacionais. Propomos então um olhar para a posição de vereador, com base naqueles eleitos entre 2000 e 2020. As suas trajetórias evidenciam que quase a totalidade (mais de 99%) deles nunca conquista mandatos eletivos em nível estadual, tendo portanto uma circulação em cargos locais. Este resultado, contudo, é condicionado pelo tamanho do eleitorado do município, uma vez que, naqueles com mais de 500 mil eleitores, os vereadores conquistam essas vitórias, em carreiras que &amp;ldquo;integram&amp;rdquo; cargos estaduais e nacionais. Existem portanto padrões alternativos/equivalentes de carreiras no país a partir da vereança, com duas possibilidades diferentes de trajetórias condicionadas pelo tamanho do município. Nosso segundo objetivo é o de investigar o papel da estrutura de oportunidades políticas nas decisões de carreira, ao analisar como dois fatores &amp;ndash; a reeleição e os partidos políticos &amp;ndash; as afetam. Para analisar o primeiro fator, empregamos um desenho de regressão descontínua em eleições acirradas, no intuito de avaliar a vantagem dos vereadores eleitos no Brasil entre 2000 e 2016 na busca pela reeleição. Observamos que há uma pequena desvantagem eleitoral dos vencedores em eleições acirradas na sua probabilidade incondicional de reeleição. Além disso, a incumbência traz um efeito positivo sobre a probabilidade destes vereadores se recandidatarem, bem como um forte efeito negativo na probabilidade deles se recandidatarem e vencerem (probabilidade condicional). Esses resultados se aproximam daqueles encontrados para prefeitos, mas se afastam daqueles encontrados para deputados brasileiros. Para avaliar a relevância dos partidos políticos, testamos se a existência de copartidários que seriam candidatos competitivos à prefeitura afeta a probabilidade de um vereador eleito em 2012 disputar o cargo de prefeito em 2016. Inicialmente, avaliamos um survey realizado com vereadores mineiros e encontramos que um número substantivo deles desejava o cargo de prefeito em 2015, mas poucos efetivamente concorreram a ele em 2016. Em seguida, recorremos a um grafo acíclico dirigido (DAG) para encontrarmos as variáveis de controle necessárias para identificarmos esse efeito causal, pareamos o banco que inclui todos vereadores eleitos em 2012 por meio de um nearest neighbor matching baseado nessas variáveis e estimamos o efeito médio do tratamento sobre os tratados (ATT) com modelos de regressão multivariados. Encontramos evidências (robustas a várias especificações) de que o tratamento tem um efeito negativo na probabilidade dos vereadores disputarem a eleição para prefeito. Ou seja, mesmo em municípios, onde os vínculos entre políticos e partidos seriam mais frágeis, há evidências de que as agremiações articulam o jogo eleitoral e afetam as carreiras dos indivíduos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./tese.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
