<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deputados estaduais | Lucas Gelape</title>
    <link>/tag/deputados-estaduais/</link>
      <atom:link href="/tag/deputados-estaduais/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Deputados estaduais</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/icon_hu1d16897e3fa93fcb083438e47d0c5cbc_11292_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Deputados estaduais</title>
      <link>/tag/deputados-estaduais/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>&#34;Political affairs&#34;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil</title>
      <link>/publication/political_affairs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/political_affairs/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rocha, Marta Mendes; Gelape, Lucas. 2023. &amp;ldquo;Political affairs&amp;rdquo;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil. &lt;strong&gt;SciELO Preprints&lt;/strong&gt;. (Trabalho original disponibilizado em 2022).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Brasil, políticos situados em diferentes níveis cooperam entre si para alcançar objetivos eleitorais e de governo. Recentemente, essas relações passaram a ser analisadas com base nas teorias desenvolvidas na política comparada sobre brokers. Este artigo investiga os microfundamentos das relações entre deputados estaduais e políticos locais e questiona em que medida aquelas teorias são adequadas para analisar tais relações. Nossa análise combina dados de surveys com deputados estaduais e entrevistas com assessores e focaliza a forma como as alianças são construídas, mantidas e rompidas. Apresentamos evidências de que prefeitos e vereadores desempenham o papel de brokers. Porém, deputados e brokers não ocupam posições estáticas além de desempenharem papeis duais, o que revela os limites dos modelos de principal-agent para análise do fenômeno. Com base nisso, sugerimos alguns caminhos para se avançar na compreensão das dinâmicas de intermediação de interesses e das conexões entre atores políticos em diferentes níveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: os dois apoios mais relevantes para a eleição de deputados estaduais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./brokers_estaduais.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte da figura: produzido pelos autores a partir de dados do CEL-UFMG.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Nota: cada respondente é contado duas vezes, porque um legislador dá uma resposta para cada um dos dois principais apoios.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
