<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lucas Gelape</title>
    <link>/authors/admin/</link>
      <atom:link href="/authors/admin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Lucas Gelape</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/authors/admin/avatar_huf91b8b90f95707e884164326a1f0aa54_1300289_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Lucas Gelape</title>
      <link>/authors/admin/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Collective Candidacies and Mandates in Brazil: Challenges and Pitfalls of a Gambiarra</title>
      <link>/publication/mandatos_coletivos_gambiarra/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/mandatos_coletivos_gambiarra/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mendonça, Ricardo Fabrino; Gelape, Lucas; Cruz, Carlos Estevão C. 2023. Collective Candidacies and Mandates in Brazil: Challenges and Pitfalls of a Gambiarra. In: Bua, Adrian; Bussu, Sonia (org.). &lt;strong&gt;Reclaiming Participatory Governance: social movements and the reinvention of democratic innovation&lt;/strong&gt;. New York: Routledge, p. 154-159.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this chapter, we examine the democratic innovation of collective candidacies and mandates in Brazil. These candidacies can be defined as a group formed within a party list to run together for a single seat in parliament. These groups usually adopt participatory practices on their campaigns and, when elected, in their legislative activities. Such innovation arose from a crisis of legitimacy of representative institutions in the country, which deepened over the last decade. We read this phenomenon through the idea of gambiarra (which can be translated as a kludge, workaround or stopgap). This gambiarra reinvents electoral politics through improvisation, amid institutional constraints, currently happening in a legal limbo of uncertainty and open possibilities. By making sense of this phenomenon as a gambiarra, we stress its precarious yet creative status. The chapter presents the capacity of collective candidacies and mandates to renovate institutional politics, while pointing out some limitations and risks derived from these practices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Candidaturas coletivas por raça/etnia e idade nas eleições brasileiras de 2020 (em percentual)&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./collective_candidacies.jpeg&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte da figura: produzido pelos autores a partir de dados de &lt;a href=&#34;https://npms.paginas.ufsc.br/files/2021/01/MandatosColetivos_RelatorioPesquisa_2021JAN08.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Secchi e Leal (2020).&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Political affairs&#34;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil</title>
      <link>/publication/political_affairs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/political_affairs/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rocha, Marta Mendes; Gelape, Lucas. 2023. &amp;ldquo;Political affairs&amp;rdquo;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil. &lt;strong&gt;SciELO Preprints&lt;/strong&gt;. (Trabalho original disponibilizado em 2022).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Brasil, políticos situados em diferentes níveis cooperam entre si para alcançar objetivos eleitorais e de governo. Recentemente, essas relações passaram a ser analisadas com base nas teorias desenvolvidas na política comparada sobre brokers. Este artigo investiga os microfundamentos das relações entre deputados estaduais e políticos locais e questiona em que medida aquelas teorias são adequadas para analisar tais relações. Nossa análise combina dados de surveys com deputados estaduais e entrevistas com assessores e focaliza a forma como as alianças são construídas, mantidas e rompidas. Apresentamos evidências de que prefeitos e vereadores desempenham o papel de brokers. Porém, deputados e brokers não ocupam posições estáticas além de desempenharem papeis duais, o que revela os limites dos modelos de principal-agent para análise do fenômeno. Com base nisso, sugerimos alguns caminhos para se avançar na compreensão das dinâmicas de intermediação de interesses e das conexões entre atores políticos em diferentes níveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: os dois apoios mais relevantes para a eleição de deputados estaduais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./brokers_estaduais.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte da figura: produzido pelos autores a partir de dados do CEL-UFMG.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Nota: cada respondente é contado duas vezes, porque um legislador dá uma resposta para cada um dos dois principais apoios.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros</title>
      <link>/publication/restricao_partidaria/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/restricao_partidaria/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas; Silva, Glauco Peres da. 2022. Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros. &lt;strong&gt;Revista de Sociologia e Política&lt;/strong&gt;, v. 30, e014.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Introdução:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a competição intrapartidária afeta as decisões de carreira de políticos brasileiros? Sabemos que carreiras resultam da interação entre vontades individuais, de um lado, e estrutura de oportunidades políticas, de outro. As instâncias partidárias são elementos centrais nesta estrutura e moldam a composição das chapas em uma eleição, pois são o lugar inicial da disputa política. Nesse sentido, elas deveriam afetar as escolhas de carreira de vereadores brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Materiais e Métodos:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analisamos descritivamente um survey aplicado a 422 vereadores de Minas Gerais em 2015. A partir desses dados, comparamos as escolhas de carreira declaradas por estes vereadores com seu registro de candidatura em 2016 para verificar a convergência entre esses dois fatos. Em seguida, a partir das decisões de carreira de todos os vereadores eleitos em 2012 no Brasil, construímos uma amostra por meio de matching e estimamos modelos de regressão multivariados para investigar o efeito causal da competição intrapartidária sobre a probabilidade de um vereador concorrer a prefeito. Dada a dificuldade de observarmos o tratamento, criamos uma proxy para medir a competição intrapartidária, que busca identificar os candidatos competitivos de acordo com características anteriores ao registro de candidaturas em 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Resultados:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O survey revela que a grande maioria dos vereadores que pretendiam concorrer a prefeito em 2016 não o fez. Os modelos de regressão multivariados mostram evidências causais de que vereadores que enfrentaram competição intrapartidária tiveram a probabilidade de se candidatarem para a chefia do Executivo municipal diminuída. Não encontramos variações neste efeito entre os dez partidos com maior número de eleitos, bem como entre diferentes tamanhos de eleitorado, excetuados aqueles com mais de 1 milhão de eleitores (nos quais o efeito foi nulo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Discussão:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A competição política interna aos partidos se mostrou um limitador ativo e importante nas decisões dos indivíduos avaliados. As escolhas de carreira são diretamente influenciadas pelas dinâmicas partidárias mesmo na política local, exatamente onde a literatura aponta para vínculos mais frágeis entre os políticos e os partidos. É preciso ainda estender esta análise para outros cargos e outros tipos de representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Cargo que o vereador declarou que desejava concorrer (2015) x Cargo concorrido (2016)&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./intrapartidaria_sp.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte: elaborado pelos autores a partir de dados do TSE e do survey &amp;ldquo;Representação política no nível municipal no Brasil&amp;rdquo; (Nepol/PPGCSO/UFJF, 2015). Nota: as cores indicam o percentual de políticos que tomaram certa decisão de carreira, considerando-se o cargo que eles desejavam.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apesar de tudo, carreiras políticas locais: padrões alternativos, reeleição e partidos nas trajetórias de vereadores</title>
      <link>/publication/tese/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/tese/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas. &lt;strong&gt;Apesar de tudo, carreiras políticas locais: padrões alternativos, reeleição e partidos nas trajetórias de vereadores&lt;/strong&gt;. Tese de Doutorado – Universidade de São Paulo, São Paulo, 2022.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa tese possui dois objetivos principais. Em primeiro lugar, ela busca responder qual o padrão de carreiras políticas no Brasil a partir do cargo de vereador. A teoria evidencia diferentes padrões de carreira em sistemas políticos multinível, sendo que o caso brasileiro se aproximaria do tipo &amp;ldquo;integrado&amp;rdquo;. Este diagnóstico é centrado, porém, em análises baseadas em deputados federais, enquanto a literatura comparada aponta a possibilidade de existência de carreiras regionais, se o foco for deslocado das câmaras baixas nacionais. Propomos então um olhar para a posição de vereador, com base naqueles eleitos entre 2000 e 2020. As suas trajetórias evidenciam que quase a totalidade (mais de 99%) deles nunca conquista mandatos eletivos em nível estadual, tendo portanto uma circulação em cargos locais. Este resultado, contudo, é condicionado pelo tamanho do eleitorado do município, uma vez que, naqueles com mais de 500 mil eleitores, os vereadores conquistam essas vitórias, em carreiras que &amp;ldquo;integram&amp;rdquo; cargos estaduais e nacionais. Existem portanto padrões alternativos/equivalentes de carreiras no país a partir da vereança, com duas possibilidades diferentes de trajetórias condicionadas pelo tamanho do município. Nosso segundo objetivo é o de investigar o papel da estrutura de oportunidades políticas nas decisões de carreira, ao analisar como dois fatores &amp;ndash; a reeleição e os partidos políticos &amp;ndash; as afetam. Para analisar o primeiro fator, empregamos um desenho de regressão descontínua em eleições acirradas, no intuito de avaliar a vantagem dos vereadores eleitos no Brasil entre 2000 e 2016 na busca pela reeleição. Observamos que há uma pequena desvantagem eleitoral dos vencedores em eleições acirradas na sua probabilidade incondicional de reeleição. Além disso, a incumbência traz um efeito positivo sobre a probabilidade destes vereadores se recandidatarem, bem como um forte efeito negativo na probabilidade deles se recandidatarem e vencerem (probabilidade condicional). Esses resultados se aproximam daqueles encontrados para prefeitos, mas se afastam daqueles encontrados para deputados brasileiros. Para avaliar a relevância dos partidos políticos, testamos se a existência de copartidários que seriam candidatos competitivos à prefeitura afeta a probabilidade de um vereador eleito em 2012 disputar o cargo de prefeito em 2016. Inicialmente, avaliamos um survey realizado com vereadores mineiros e encontramos que um número substantivo deles desejava o cargo de prefeito em 2015, mas poucos efetivamente concorreram a ele em 2016. Em seguida, recorremos a um grafo acíclico dirigido (DAG) para encontrarmos as variáveis de controle necessárias para identificarmos esse efeito causal, pareamos o banco que inclui todos vereadores eleitos em 2012 por meio de um nearest neighbor matching baseado nessas variáveis e estimamos o efeito médio do tratamento sobre os tratados (ATT) com modelos de regressão multivariados. Encontramos evidências (robustas a várias especificações) de que o tratamento tem um efeito negativo na probabilidade dos vereadores disputarem a eleição para prefeito. Ou seja, mesmo em municípios, onde os vínculos entre políticos e partidos seriam mais frágeis, há evidências de que as agremiações articulam o jogo eleitoral e afetam as carreiras dos indivíduos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./tese.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A construção de vínculos político-territoriais na cidade: evidências de São Paulo</title>
      <link>/publication/indicacoes_sp/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/indicacoes_sp/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hoyler, Telma; Gelape, Lucas; Silotto, Graziele. 2021. A construção de vínculos político-territoriais na cidade: evidências de São Paulo. &lt;strong&gt;Opinião Pública&lt;/strong&gt;, Campinas, v. 27, n. 2, p. 549–584.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os legislativos municipais têm sido interpretados por meio de uma transposição teórico-argumentativa do cenário federal, tendo projetos de lei e o padrão de distribuição de votos como focos empíricos privilegiados para testar a hipótese distributivista. Porém, essas são proxies imperfeitas para testar a existência da atuação territorial de vereadores. Para investigar o tema, introduzimos de forma inédita a análise das indicações parlamentares em São Paulo, bem como seu estudo a partir de uma abordagem multimétodos, incluindo entrevistas em profundidade, observação participante e teste de hipótese de autocorrelação espacial local. Argumentamos que a atuação territorial de vereadores ocorre por meio de uma estrutura capilarizada de brokers, que alimenta e constrói vínculos ao longo de todo o mandato. Nada disso é capturável pelos métodos tradicionais que tratam do tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Lisa (Moran Local) do número de indicações por distrito &amp;ndash; Vereadores Dalton Silvano (13ª legislatura) e Gilson Barreto (11ª legislatura)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./indicacoes_op.jpg&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fonte: elaborado pelos autores a partir de dados da Câmara Municipal de São Paulo e do IBGE.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Destaques</title>
      <link>/blog/destaques/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/destaques/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neste post, apresento os meus principais trabalhos para o público em geral:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/blog/vantagens_reeleicao/&#34;&gt;&lt;em&gt;As vantagens da reeleição&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: artigo de opinião publicado na &lt;em&gt;Folha de S. Paulo&lt;/em&gt;, em resposta ao artigo do ex-presidente Fernando Henrique Cardoso contra o instituto da reeleição;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/blog/science_pulse/&#34;&gt;&lt;em&gt;Science Pulse&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: desenvolvimento do aplicativo web da ferramenta de social listening da comunidade científica desenvolvida em &lt;code&gt;Shiny&lt;/code&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/blog/bolsonaro_aprovacao/&#34;&gt;&lt;em&gt;Na contramão de outros líderes, avaliação de Bolsonaro fica estagnada durante pandemia&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: matéria publicada no Núcleo Jornalismo, repercutiu em diveros veículos de imprensa;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/blog/materias_g1/&#34;&gt;Notícias publicadas no G1&lt;/a&gt;: destaco três daquelas que foram furos ou trouxeram novos ângulos para histórias que vinham sendo cobertas por outros veículos.  &lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/noticia/2018/07/29/em-23-das-cidades-do-pais-partidos-nao-declaram-despesas-de-2017.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Em 2/3 das cidades do país, partidos não declaram despesas de 2017&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; retrata a organização partidária pelo país, tentando entender porque partidos podem não declarar despesas e como elas se compõem. &lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/08/numero-de-policiais-e-militares-no-legislativo-e-quatro-vezes-maior-do-que-o-de-2014.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Número de policiais e militares no Legislativo é quatro vezes maior do que o de 2014&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Gabriela Caesar e Ana Carolina Moreno) trouxe, no dia do primeiro turno, este número que sinalizava a força da direita que saía das urnas. &lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/11/07/resultados-da-votacao-por-urna-mostram-dobradinhas-na-maioria-dos-estados-no-2o-turno.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Resultados da votações por urna mostram dobradinha na maioria dos estados no 2º turno&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; usa os dados desagregados por urnas para melhor entender os resultados do segundo turno de 2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/blog/geografia_eleicoes/&#34;&gt;Participação no Geocast&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; em que discuto pesquisas sobre geografia eleitoral e como o R pode ajudar nesse tema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Science Pulse</title>
      <link>/blog/science_pulse/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/science_pulse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sou responsável pelo desenvolvimento dos algoritmos de curadoria de conteúdo e &lt;a href=&#34;https://sciencepulse.org/app/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;do aplicativo web&lt;/a&gt;, escrito com base em &lt;code&gt;Shiny&lt;/code&gt;, do &lt;a href=&#34;https://sciencepulse.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;. Trata-se de uma ferramenta multiplataforma de &lt;em&gt;social listening&lt;/em&gt; da comunidade científica nas redes sociais, com o objetivo principal de conectar jornalistas com fontes na comunidade científica, que produzam conteúdo para as redes sociais. Atualmente, ela monitora contas de pesquisadores e instituições no Twitter, e de instituições no Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aplicativo é &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt; e o código-fonte das versões pode ser acessado &lt;a href=&#34;https://github.com/voltdatalab/science-pulse-public&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;neste repositório do GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Science Pulse é um projeto desenvolvido pelo Volt Data Lab, com apoio do International Center for Journalists (ICFJ). Ele é liderado por Sérgio Spagnuolo, Knight Fellow do ICFJ e fundador do Volt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de dados coletados com o Science Pulse, também contribuí para a produção de matérias no Núcleo Jornalismo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/redes/2021-03-11-ciencia-dispara-twitter-divulgadores&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Em meio ao caos, ciência brasileira floresce no Twitter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Alexandre Orrico), 11 mar. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-03-25-butantan-comunicao-digital&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;De cobras a funk: a guinada na comunicação do Butantan&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Laís Martins), 25 mar. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/curtas/2021-04-06-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Campanha de especialistas busca mobilizar redes em favor de lockdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 06 abr. 2021.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Núcleo Jornalismo - Política</title>
      <link>/blog/nucleo_politica/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/nucleo_politica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Núcleo Jornalismo&lt;/a&gt;, contribuo com a análise de dados e, eventualmente, reportagem. As matérias de política em que participei foram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-04-08-tabata-amaral-esquerda-ataques&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;As redes de esquerda odeiam Tabata Amaral. Por quê?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Sérgio Spagnuolo e Laís Martins), 08 abr. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/governo/2020-11-28-vereadores-jovens-brasil-2020&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Proporção de vereadores mais jovens mantém queda no Brasil&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 28 nov. 2020;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/media/2020-11-10-vereadores-reeleicao-desertos-noticia&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Em desertos de notícia, vereadores buscam mais a reeleição&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 10 nov. 2020;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/pesquisas/2020-04-01-popularidade-bolsonaro-lideres-coronavirus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Na contramão de outros líderes, avaliação de Bolsonaro fica estagnada durante pandemia&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 01 abr. 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Núcleo Jornalismo - Redes Sociais</title>
      <link>/blog/nucleo_redes/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/nucleo_redes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Núcleo Jornalismo&lt;/a&gt;, contribuo com a análise de dados e, eventualmente, reportagem. Recentemente, a linha editorial do Núcleo se dedica a cobrir o impacto das redes sociais na sociedade. As matérias de redes sociais em que eu participei foram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/especiais/2021-04-15-influencers-armas-instagram&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Armas viram moeda de influência no Instagram&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Laís Martins), 15 abr. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-04-08-tabata-amaral-esquerda-ataques&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;As redes de esquerda odeiam Tabata Amaral. Por quê?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Sérgio Spagnuolo e Laís Martins), 08 abr. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-04-01-facebook-comercio-armas&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Facebook ainda é usado para comprar e vender armas no Brasil&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 01 abr. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/curtas/2021-04-06-vazamento-facebook-dados-repercussao-twitter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Campanha de especialistas busca mobilizar redes em favor de lockdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 06 abr. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/reportagem/2021-03-25-butantan-comunicao-digital&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;De cobras a funk: a guinada na comunicação do Butantan&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Laís Martins), 25 mar. 2021;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/redes/2021-03-11-ciencia-dispara-twitter-divulgadores&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Em meio ao caos, ciência brasileira floresce no Twitter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (com Alexandre Orrico), 11 mar. 2021.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projetos - Volt Data Lab</title>
      <link>/blog/voltdatalab/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/voltdatalab/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como analista de dados no &lt;a href=&#34;https://www.voltdata.info/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volt Data Lab&lt;/a&gt;, participei de projetos que envolveram coleta, análise e visualização de dados de diversas fontes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/blog/science_pulse/&#34;&gt;Science Pulse&lt;/a&gt;: &lt;a href=&#34;https://sciencepulse.org/app&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ferramenta online&lt;/a&gt; para conectar jornalistas à conversa científica nas redes sociais, por meio da disponibilização de postagens de uma lista de fontes (instituições científicas, pesquisadores, cientistas e afins) que se engajam nas redes (especialmente no Twitter). Este projeto envolveu programação em R em servidores remotos e desenvolvimento de aplicativo em &lt;code&gt;Shiny&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Núcleo Jornalismo&lt;/a&gt;: contribuo com a análise de dados e, eventualmente, reportagem de matérias publicadas no Núcleo Jornalismo. Recentemente, a linha editorial do Núcleo se dedica a cobrir o impacto das redes sociais na sociedade, mas participei de matérias com outros enfoques. Minhas participações envolveram matérias sobre &lt;a href=&#34;/blog/nucleo_politica/&#34;&gt;política&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;/blog/nucleo_redes/&#34;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/software/&#34;&gt;Pacotes em R&lt;/a&gt;: desenvolvi dois pacotes que permitem extrair dados em APIs produzidas pelo Volt Data Lab: o &lt;a href=&#34;https://github.com/sergiospagnuolo/pollingBR&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;pollingBR&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, com dados de pesquisas eleitorais compiladas pelo Poder360; &lt;a href=&#34;https://github.com/voltdatalab/crossfire&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;crossfire&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, com dados de tiroteios nas regiões metropolitanas do Rio de Janeiro e Recife produzidos pelo Fogo Cruzado; e &lt;a href=&#34;https://github.com/voltdatalab/newsatlasbr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;newsatlasbr&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, que extrai dados do Atlas da Notícia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tierraderesistentes.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Terra de Resistentes&lt;/a&gt;: projeto colaborativo que investigou ameaças a líderes ambientais e suas comunidades em sete países da América Latina. Contribuí com a análise e visualização de dados sobre &lt;a href=&#34;https://tierraderesistentes.com/pt/index.php/2020/03/06/el-cercado-indigena/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ameaças à comunidades indígenas em Rondônia&lt;/a&gt;. Esta matéria envolveu análise de dados de terras indígenas, desmatamento, estradas ilegais, hidrografia, processos de mineração e imóveis rurais. O projeto foi finalista na categoria &amp;ldquo;Cobertura&amp;rdquo; do &lt;a href=&#34;https://premioggm.org/premio-gabo/edicion/2020/trabajos/cobertura/tierra-de-resistentes/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Prêmio Gabo 2020&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.voltdata.info/conteudo/2019/estatsticas-de-podcasts&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Estatísticas e dados do segmento de podcasts no Brasil em 2019&lt;/a&gt;: neste relatório, eu e Sérgio Spagnuolo analisamos informações sobre podcasts brasileiros e internacionais hospedados na plataforma &lt;a href=&#34;https://www.pocketcasts.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pocket Casts&lt;/a&gt;, coletadas por meio de raspagem de dados em julho e agosto de 2019. O &lt;a href=&#34;https://github.com/sergiospagnuolo/pesquisa-podcasts&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;código para coleta e análise pode ser consultado no GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como a pandemia afeta as eleições</title>
      <link>/blog/pandemia_eleicoes/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/pandemia_eleicoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://noticias.uol.com.br/colunas/observatorio-das-eleicoes/2020/10/15/como-a-pandemia-afeta-as-eleicoes.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neste artigo&lt;/a&gt;, avalio como as evidências científicas sobre eleições realizadas ao redor do mundo durante a pandemia de Covid-19 podem jogar luz o que esperar deste cenário nas eleições locais brasileiras de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artigo publicado na seção “Observatório das Eleições” do UOL, em 15 out. 2020, iniciativa do INCT - Instituto de Democracia e da Democratização da Comunicação.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As vantagens da reeleição</title>
      <link>/blog/vantagens_reeleicao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/vantagens_reeleicao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www1.folha.uol.com.br/opiniao/2020/09/as-vantagens-da-reeleicao.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artigo publicado na seção &amp;ldquo;Tendências e Debates&amp;rdquo; da &lt;em&gt;Folha de S. Paulo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, em 24 set. 2020. Trata-se de uma resposta ao artigo &amp;ldquo;Reeleição e crises&amp;rdquo;, de autoria do ex-presidente Fernando Henrique Cardoso, em que ele faz um mea-culpa em relação à introdução do instituto. Defendo que existem evidências científicas de que a reeleição pode não dar vantagens aos mandatários, bem como induzir comportamento dos eleitos e servir como instrumento de punição aos eleitos. Sugiro então cautela nas propostas de reforma, bem como mais criatividade institucional, caso legisladores decidam prosseguir no tema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geografia das Eleições</title>
      <link>/blog/geografia_eleicoes/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/geografia_eleicoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Participei em uma live sobre geografia eleitoral, na série de vídeos &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLnOtuNzPX7Jf9rpfvzIHa6ZlQLnnXKpz2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;We R Live&lt;/a&gt; (sobre análise espacial com R) do canal &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCLAeX4dyujMoy4xqHvxSDpQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geocast&lt;/a&gt;. Na minha apresentação, falei sobre como a Ciência Política utiliza aspectos geográficos para estudar eleições, especialmente no Brasil. Além disso, também discuti os pontos fortes e fracos do uso do R para essas análises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os slides da minha apresentação estão disponíveis &lt;a href=&#34;/slides/geografia_eleitoral_slides.pdf&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para os interessados em aprender mais sobre como usar o R para análises espaciais, a série do Geocast é uma excelente pedida. Nos últimos anos, havia um déficit de material didático sobre o assunto, especialmente em português. Desde a maior popularização do &lt;a href=&#34;https://r-spatial.github.io/sf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;sf&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, isso vem mudando e esses vídeos são um ótimo exemplo deste movimento.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/KN4kkvKkb_w&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>São Paulo: alinhamento subnacional e os desafios do combate à Covid-19 na maior cidade do país</title>
      <link>/blog/sp_covid19/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/sp_covid19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nepolufjf.wordpress.com/2020/04/07/sao-paulo-alinhamento-subnacional-e-os-desafios-do-combate-a-covid-19-na-maior-cidade-do-pais/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Como a cidade de São Paulo respondeu aos desafios das primeiras semanas da pandemia do novo coronavírus?&lt;/a&gt;. Neste texto, apresentei as primeiras medidas tomadas pelo prefeito Bruno Covas (PSDB) e sua relação com o governador João Doria (PSDB). Também discuti as principais políticas de saúde, assistência social e mobilidade urbana e problemas relacionados a elas nesse período. Por fim, enumerei alguns desafios que a cidade enfrentaria: a manutenção de medidas de isolamento, alcançar populações vulneráveis, aumentar a capacidade de testagem e tratamento e planejar a retomada de atividades econômicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nepolufjf.wordpress.com/2020/04/07/sao-paulo-alinhamento-subnacional-e-os-desafios-do-combate-a-covid-19-na-maior-cidade-do-pais/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Análise publicada em 07 de abril de 2020&lt;/a&gt; na &lt;a href=&#34;https://nepolufjf.wordpress.com/os-governos-municipais-frente-ao-coronavirus/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;série &amp;ldquo;Os governos municipais frente ao coronavírus&amp;rdquo;&lt;/a&gt; do Núcleo de Estudos sobre Política Local (NEPOL-UFJF).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Na contramão de outros líderes, avaliação de Bolsonaro fica estagnada durante pandemia</title>
      <link>/blog/bolsonaro_aprovacao/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/bolsonaro_aprovacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como a avaliação de Jair Bolsonaro se comparou a outros líderes mundiais nas primeiras semanas da pandemia do novo coronavírus? &lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/pesquisas/2020-04-01-popularidade-bolsonaro-lideres-coronavirus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comparando a avaliação do presidente brasileiro com a de líderes em outros sete países&lt;/a&gt;, verifiquei que, ao contrário dos demais, Bolsonaro foi o único cuja aprovação não subiu nestas semanas iniciais. Este resultado foi discutido a partir da teoria do &lt;em&gt;rally-round-the-flag-effect&lt;/em&gt; (efeito de união nacional, em tradução livre) que explica o súbito aumento da popularidade de líderes políticos em momentos de crises nacionais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/pesquisas/2020-04-01-popularidade-bolsonaro-lideres-coronavirus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Análise publicada em 01 de abril de 2020&lt;/a&gt; no site &lt;a href=&#34;https://nucleo.jor.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Núcleo Jornalismo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após contribuição de &lt;em&gt;The Brazilian Report&lt;/em&gt;, que &lt;a href=&#34;https://brazilian.report/latin-america/2020/03/24/amlo-bolsonaro-feel-the-limits-of-personalized-politics/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;republicou o levantamento acrescentando dados do México&lt;/a&gt;, ele repercutiu no &lt;a href=&#34;https://globoplay.globo.com/v/8458433/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Jornal Nacional&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/noticia/2020/04/04/ao-contrario-de-outros-paises-governos-de-brasil-e-mexico-perdem-popularidade-na-crise-do-coronavirus.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;G1&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, e nas colunas de &lt;a href=&#34;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/helioschwartsman/2020/04/bolsonaro-e-burro-mesmo.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hélio Schwartsman&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/monicabergamo/2020/04/bolsonaro-e-unico-lider-do-mundo-a-perder-popularidade-em-crise-de-coronavirus-mostram-pesquisas.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Monica Bergamo&lt;/a&gt;, na &lt;em&gt;Folha de S. Paulo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1v5-qq_4eLAi-Putcgc7pTkdcCUR5q97wuWZr0JQqwXE/edit#gid=0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dados&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/lgelape/7022068fe55e18c7a100cfceb01a70d9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;códigos&lt;/a&gt; desta análise estão abertos para acesso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Matérias - G1</title>
      <link>/blog/materias_g1/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/materias_g1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./g1.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No período de julho a novembro de 2018, trabalhei no &lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;G1&lt;/a&gt;, onde contribuí para uma série de matérias sobre política - em especial sobre as eleições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, reúno os links das matérias das quais participei. A maior parte delas foi publicada na seção &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eleição em números&lt;/a&gt;&amp;rdquo; e envolveram diversos temas, como financiamento de partidos e campanhas, cotas de candidaturas femininas, reeleição, pesquisas eleitorais, perfil dos candidatos e do eleitorado e resultados eleitorais.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/noticia/2018/07/29/em-23-das-cidades-do-pais-partidos-nao-declaram-despesas-de-2017.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Em 2/3 das cidades do país, partidos não declaram despesas de 2017&lt;/a&gt;. G1, 29 jul. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/11/07/resultados-da-votacao-por-urna-mostram-dobradinhas-na-maioria-dos-estados-no-2o-turno.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Resultados da votações por urna mostram dobradinha na maioria dos estados no 2º turno&lt;/a&gt;. 07 nov. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/09/16/quase-3-em-cada-4-deputados-estaduais-e-federais-da-ultima-legislatura-buscam-novo-mandato.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quase 3 em cada 4 deputados estaduais e federais da última legislatura buscam novo mandato&lt;/a&gt;. 16 set. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/24/mesmo-com-lei-proporcao-de-mulheres-nao-aumenta-nas-eleicoes-e-justica-precisa-notificar-coligacoes-para-que-cumpram-cota.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mesmo com lei, proporção de mulheres não aumenta nas eleições e Justiça precisa notificar coligações para que cumpram cota&lt;/a&gt;. 24 ago. 2018 (com Clara Velasco, Gabriela Sarmento e Lucas Vidigal)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/08/numero-de-policiais-e-militares-no-legislativo-e-quatro-vezes-maior-do-que-o-de-2014.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Número de policiais e militares no Legislativo é quatro vezes maior do que o de 2014&lt;/a&gt;. 08 out. 2018. (com Gabriela Caesar e Ana Carolina Moreno)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/31/mais-de-300-cidades-do-pais-tem-mais-eleitores-que-habitantes.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mais de 300 cidades do país têm mais eleitores que habitantes&lt;/a&gt;. 31 ago. 2018. (com Clara Velasco)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/11/10/gastos-de-campanha-no-1o-turno-das-eleicoes-caem-pela-metade-em-comparacao-a-2014.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gastos de campanha no 1º turno das eleições caem pela metade em comparação a 2014&lt;/a&gt;. 10 nov. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/11/02/cidades-de-mg-quase-repetem-resultado-da-eleicao-para-presidente-em-ambos-os-turnos.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cidades de MG quase repetem resultado da eleição para presidente em ambos os turnos&lt;/a&gt;. 02 nov. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/29/haddad-vira-em-1-estado-e-em-116-cidades-bolsonaro-fatura-25-municipios-vencidos-pelo-pt-no-1o-turno.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Haddad vira em 1 estado e 117 cidades; Bolsonaro fatura 25 municípios vencidos pelo PT no 1º turno&lt;/a&gt;. 29 out. 2018. (com Clara Velasco)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/29/20-governadores-tentaram-reeleicao-em-2018-10-conseguiram.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;20 governadores tentaram a reeleição em 2018; 10 conseguiram&lt;/a&gt;. 29 out. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/19/metade-dos-deputados-estaduais-e-distritais-eleitos-em-2014-conquista-novo-mandato-em-2018.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Metade dos deputados estaduais e distritais eleitos em 2014 conquista novo mandato em 2018&lt;/a&gt;. 19 out. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/11/diferenca-entre-candidatos-na-1a-pesquisa-de-2o-turno-e-a-maior-desde-2002-segundo-datafolha.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diferença entre candidatos na 1ª pesquisa de segundo turno é a maior desde 2002, segundo Datafolha&lt;/a&gt;. 11 out. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/11/cai-o-numero-de-deputados-eleitos-que-usam-titulo-religioso-no-nome-de-urna-ou-se-declaram-como-membro-de-ordem-religiosa.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cai o número de deputados eleitos que usam título religioso no nome de urna ou se declaram como membro de ordem religiosa&lt;/a&gt;. 11 out. 2018. (com Thiago Lavado)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/09/apenas-4-dos-candidatos-eleitos-para-cargos-de-senador-e-deputado-estadual-e-federal-sao-pretos.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Apenas 4% dos candidatos eleitos para cargo de senador e deputado estadual e federal são pretos&lt;/a&gt;. 09 out. 2018. (com Carolina Dantas)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/08/menos-da-metade-dos-deputados-federais-eleitos-em-2014-consegue-se-reeleger-nestas-eleicoes.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Menos da metade dos deputados federais eleitos em 2014 consegue se reeleger nestas eleições&lt;/a&gt;. 08 out. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/10/02/percentual-de-mulheres-que-nao-escolheram-um-presidenciavel-a-10-dias-das-eleicoes-e-o-maior-desde-1998-segundo-datafolha.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Percentual de mulheres que não escolheram um presidenciável a 10 dias das eleições é o maior desde 1998, segundo Datafolha&lt;/a&gt;. 02 out. 2018. (com Rafael Miotto)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/09/30/primeira-parcial-indica-queda-de-36-nos-gastos-de-campanha-em-2018.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Primeira parcial indica queda de 36% nos gastos de campanha em 2018&lt;/a&gt;. 30 set. 2018. (com Cauê Muraro e Leandro Oliveira)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/09/11/saude-e-violencia-sao-os-principais-problemas-para-os-eleitores-brasileiros-segundo-datafolha.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Saúde e violência são os principais problemas para os eleitores brasileiros, segundo Datafolha&lt;/a&gt;. 11 set. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/27/pesquisas-ibope-rj-e-am-tem-mais-eleitores-que-se-dizem-insatisfeitos-ou-muito-insatisfeitos-com-a-vida-atual.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pesquisas Ibope: RJ e AM têm mais eleitores que se dizem &amp;lsquo;insatisfeitos&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;muito insatisfeitos&amp;rsquo; com a vida atual&lt;/a&gt;. 27 ago. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/27/pesquisas-ibope-lula-atinge-pelo-menos-50-em-todos-os-estados-do-nordeste-e-bolsonaro-e-mais-forte-em-rr-ac-e-df.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pesquisas Ibope: Lula atinge pelo menos 50% em todos os estados do Nordeste e Bolsonaro é mais forte em RR, AC e DF&lt;/a&gt;. 27 ago. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/26/saude-e-o-problema-mais-citado-pelos-eleitores-nos-estados-do-pais-apontam-pesquisas-ibope.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Saúde é o problema mais citado pelos eleitores nos estados do país, apontam pesquisas Ibope&lt;/a&gt;. 26 ago. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/20/mais-de-500-candidatos-usam-titulos-religiosos-no-nome-de-urna.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mais de 500 candidatos usam títulos religiosos no nome de urna&lt;/a&gt;. 20 ago. 2018. (com Rafaela Putini)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/17/aumentam-pedidos-de-candidaturas-de-policiais-e-militares-ativos-e-inativos.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aumentam pedidos de candidaturas de militares ativos e inativos&lt;/a&gt;. 17 ago. 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://g1.globo.com/politica/eleicoes/2018/eleicao-em-numeros/noticia/2018/08/15/proporcao-de-eleitores-com-voto-facultativo-nas-eleicoes-e-a-mais-baixa-das-ultimas-eleicoes.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Proporção de eleitores com voto facultativo é a mais baixa das últimas eleições&lt;/a&gt;. G1, 15 ago. 2018. (com Clara Velasco e Leandro Oliveira)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Representação Territorial e Marielle Franco</title>
      <link>/blog/marielle_franco/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/marielle_franco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em março de 2018, após uma notícia sobre o número de votos da vereadora Marielle Franco (PSOL) na Maré, publiquei um texto no &lt;em&gt;Medium&lt;/em&gt; intitulado &lt;a href=&#34;https://medium.com/@lgelape/representa%C3%A7%C3%A3o-territorial-e-marielle-franco-b1884061bf1c&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Representação Territorial e Marielle Franco&lt;/a&gt; que investigava a distribuição dos votos dela na cidade do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No texto, discuto alguns cuidados e problemas de dados de distribuição geográfica de votos e faço uma pequena discussão sobre essa ideia de &amp;ldquo;representação territorial&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código para a análise feita no texto está num &lt;a href=&#34;https://github.com/lgelape/texto_mariellefranco&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;repositório do Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./vereadores_PSOL.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A geografia do voto em eleições municipais no sistema eleitoral de lista aberta: um estudo a partir de Belo Horizonte, Rio de Janeiro e São Paulo</title>
      <link>/publication/dissertacao/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/dissertacao/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas. &lt;strong&gt;A geografia do voto em eleições municipais no sistema eleitoral de lista aberta: um estudo a partir de Belo Horizonte, Rio de Janeiro e São Paulo&lt;/strong&gt;. Dissertação de Mestrado – Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2017.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta dissertação investiga a distribuição espacial dos votos dos vereadores eleitos nos municípios de São Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte, nas eleições de 2008 e 2012. Seu objetivo principal é identificar padrões de votações desses políticos, apresentando umadiscussão acerca dos principais meios apontados pela literatura para tal caracterização. Assim, o trabalho oferece contribuições a três correntes de estudos da ciência política: (1) geografia eleitoral; (2) funcionamento do sistema eleitoral de lista aberta; e (3) política em nívelmunicipal. Inicialmente, realiza-se uma revisão dos principais estudos concernentes à dissertação, assentando as bases teóricas do trabalho. Em seguida, apresenta-se o desenho da pesquisa, ressaltando-se que a estratégia adotada para a identificação de padrões de votação éa classificação dos vereadores segundo a tipologia proposta por Barry Ames, que consiste em classificar os candidatos em quatro tipos, de acordo com duas dimensões (horizontal e vertical) da distribuição espacial dos votos: (1) concentrados-dominantes; (2) concentrados-compartilhados; (3) dispersos-compartilhados; e (4) dispersos-dominantes. São discutidos ainda os índices utilizados pela literatura para a classificação dos candidatos nos tipos indicados. Por fim, são relatados os resultados empíricos encontrados na pesquisa,destacando-se a escolha feita pelo autor acerca de quais índices e modos de classificação parecem ser os mais adequados para a mensuração de cada dimensão nos casos estudados. Osresultados encontrados indicam uma estabilidade do número de vereadores de cada tipo, em um mesmo município, entre os dois pleitos analisados; e ainda uma predominância do tipo disperso-compartilhado em todos os municípios e eleições analisadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./dissertacao.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultoria Legislativa da ALMG: o Amicus curiae do processo legislativo?</title>
      <link>/publication/almg/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/almg/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Soares, Fabiana de Menezes; Gelape, Lucas. Consultoria Legislativa da ALMG: o Amicus curiae do processo legislativo? In: Santos, Manoel Leonardo; Anastasia, Fátima (org.). &lt;strong&gt;Política e Desenvolvimento Institucional no Legislativo de Minas Gerais&lt;/strong&gt;. Belo Horizonte: Editora PUC Minas, 2016. p. 381–413.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anacronismo do Sistema Proporcional de Lista Aberta no Brasil: ocaso das razões originárias de sua adoção</title>
      <link>/publication/anacronismo_lista_aberta/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/anacronismo_lista_aberta/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pereira, Rodolfo Viana; Gelape, Lucas. Anacronismo do Sistema Proporcional de Lista Aberta no Brasil: ocaso das razões originárias de sua adoção. &lt;strong&gt;Revista de Informação Legislativa&lt;/strong&gt;, Brasília, v. 52, n. 205, p. 261–279, mar. 2015.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sumário:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Introdução. 2. O sistema eleitoral de lista aberta no Brasil. 2.1. Características gerais e funcionamento da lista aberta brasileira. 2.2. Críticas ao sistema eleitoral brasileiro de representação proporcional. 3. A introdução da lista aberta no Brasil. 3.1. O Código Eleitoral de 1932. 3.2. A experiência eleitoral com o Código de 1932 e a reforma da legislação. 4. Críticas à base de justificação e manutenção do sistema eleitoral de lista aberta no Brasil. 5. Considerações finais.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discurso dos oradores da turma de formandos em Direito da UFMG, 2º semestre de 2014</title>
      <link>/blog/direito_ufmg/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/blog/direito_ufmg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em janeiro de 2015, junto com Amanda Cristina Viana, fui um dos oradores da turma de formandos do 2º semestre de 2014 do curso de graduação em Direito da Faculdade de Direito da UFMG. Gentilmente, a &lt;em&gt;Revista da Faculdade de Direito da UFMG&lt;/em&gt; publicou nossa fala na seção de &lt;em&gt;Memória Histórica&lt;/em&gt; do &lt;a href=&#34;https://revista.direito.ufmg.br/index.php/revista/article/view/1691&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;n. 66 da revista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From Art to Politics: challenging representation</title>
      <link>/publication/art_politics/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/art_politics/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GELAPE, Lucas; FEITAL, Thiago Álvares. From Art to Politics: challenging representation. &lt;strong&gt;Human Rights, Rule of Law and the Contemporary Social Challenges in Complex Societies: Proceedings of the XXVI World Congress of Philosophy of Law and Social Philosophy&lt;/strong&gt;. Belo Horizonte: Initia Via, 2015. p. 2211–2232.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abstract:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The 20th-century witnessed two convergent movements. The first assumed the form of an aestheticization of the politics and the second of a politicization of the art. Paradoxically, still nowadays the common sense propagates a romantic vision of the artwork, in which art assumes the character of an instance in between the transcendental and the humane. Isolated from the world, the artist, herald of the sublime, would see its works advance according to the inspiration and endowment, notions so naïve as dangerous. Separated from the art by a deep and seemingly unfathomable cleavage, and bound to the materiality of the world, it is found the field of politics. Looking back to the tension which delineated the Modernism throughout its history (during the period of the 1930s to the 1980s, approximately), it is found and increasingly close relation between State and Art first, and big companies and art institutions later. The relevance of the problems offered by the Modernism derives partially from the manner that they were placed. Definitely, the 20th-century art went beyond the geometric space of the art galleries, and its inevitable result ricocheted on the politics of representation, and the political representation. Whether through the reorganization of artworks in a permanent exhibition room, or the recapture of issues related to minority rights, or the search for new ways to exercise political participation, the task of what has been conventionally called postmodern leaves a challenge for law, arts and politics. In the field of politics, from Nadia Urbinati’s three perspectives on Representative Democracy, the political representation faces challenges similar to those faced by post-modernism. After the collapse of juridical and institutional perspectives, the representation, this “operative term within a political process that seeks to extend visibility […] [to] political subjects […]”, in the words of Judith Butler, is questioned under the sieve of the deconstruction of the subject; the constant tension between emancipation and regulation, proposed by Boaventura de Sousa Santos, sets thetone of the contemporary law, crossed by organized movements with different ideologies, that fight (or bargain) their rights in the stage of civil society. The questions which Modernism proposed itself on the 20th-century are still without answers. Those are the political questions that the 21st-century is trying to respond. Between arts and politics, where is the emplacement of representation in the contemporary world?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
