<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2 | Lucas Gelape</title>
    <link>/publication-type/2/</link>
      <atom:link href="/publication-type/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>2</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© 2023</copyright><lastBuildDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/icon_hu1d16897e3fa93fcb083438e47d0c5cbc_11292_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>2</title>
      <link>/publication-type/2/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>&#34;Political affairs&#34;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil</title>
      <link>/publication/political_affairs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/political_affairs/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rocha, Marta Mendes; Gelape, Lucas. 2023. &amp;ldquo;Political affairs&amp;rdquo;: brokerage relationships between state representatives and local politicians in Brazil. &lt;strong&gt;SciELO Preprints&lt;/strong&gt;. (Trabalho original disponibilizado em 2022).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Brasil, políticos situados em diferentes níveis cooperam entre si para alcançar objetivos eleitorais e de governo. Recentemente, essas relações passaram a ser analisadas com base nas teorias desenvolvidas na política comparada sobre brokers. Este artigo investiga os microfundamentos das relações entre deputados estaduais e políticos locais e questiona em que medida aquelas teorias são adequadas para analisar tais relações. Nossa análise combina dados de surveys com deputados estaduais e entrevistas com assessores e focaliza a forma como as alianças são construídas, mantidas e rompidas. Apresentamos evidências de que prefeitos e vereadores desempenham o papel de brokers. Porém, deputados e brokers não ocupam posições estáticas além de desempenharem papeis duais, o que revela os limites dos modelos de principal-agent para análise do fenômeno. Com base nisso, sugerimos alguns caminhos para se avançar na compreensão das dinâmicas de intermediação de interesses e das conexões entre atores políticos em diferentes níveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: os dois apoios mais relevantes para a eleição de deputados estaduais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./brokers_estaduais.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte da figura: produzido pelos autores a partir de dados do CEL-UFMG.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Nota: cada respondente é contado duas vezes, porque um legislador dá uma resposta para cada um dos dois principais apoios.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros</title>
      <link>/publication/restricao_partidaria/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/restricao_partidaria/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gelape, Lucas; Silva, Glauco Peres da. 2022. Restrição partidária às decisões de carreira de políticos brasileiros: evidências de vereadores brasileiros. &lt;strong&gt;Revista de Sociologia e Política&lt;/strong&gt;, v. 30, e014.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Introdução:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a competição intrapartidária afeta as decisões de carreira de políticos brasileiros? Sabemos que carreiras resultam da interação entre vontades individuais, de um lado, e estrutura de oportunidades políticas, de outro. As instâncias partidárias são elementos centrais nesta estrutura e moldam a composição das chapas em uma eleição, pois são o lugar inicial da disputa política. Nesse sentido, elas deveriam afetar as escolhas de carreira de vereadores brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Materiais e Métodos:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analisamos descritivamente um survey aplicado a 422 vereadores de Minas Gerais em 2015. A partir desses dados, comparamos as escolhas de carreira declaradas por estes vereadores com seu registro de candidatura em 2016 para verificar a convergência entre esses dois fatos. Em seguida, a partir das decisões de carreira de todos os vereadores eleitos em 2012 no Brasil, construímos uma amostra por meio de matching e estimamos modelos de regressão multivariados para investigar o efeito causal da competição intrapartidária sobre a probabilidade de um vereador concorrer a prefeito. Dada a dificuldade de observarmos o tratamento, criamos uma proxy para medir a competição intrapartidária, que busca identificar os candidatos competitivos de acordo com características anteriores ao registro de candidaturas em 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Resultados:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O survey revela que a grande maioria dos vereadores que pretendiam concorrer a prefeito em 2016 não o fez. Os modelos de regressão multivariados mostram evidências causais de que vereadores que enfrentaram competição intrapartidária tiveram a probabilidade de se candidatarem para a chefia do Executivo municipal diminuída. Não encontramos variações neste efeito entre os dez partidos com maior número de eleitos, bem como entre diferentes tamanhos de eleitorado, excetuados aqueles com mais de 1 milhão de eleitores (nos quais o efeito foi nulo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Discussão:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A competição política interna aos partidos se mostrou um limitador ativo e importante nas decisões dos indivíduos avaliados. As escolhas de carreira são diretamente influenciadas pelas dinâmicas partidárias mesmo na política local, exatamente onde a literatura aponta para vínculos mais frágeis entre os políticos e os partidos. É preciso ainda estender esta análise para outros cargos e outros tipos de representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Cargo que o vereador declarou que desejava concorrer (2015) x Cargo concorrido (2016)&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./intrapartidaria_sp.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;em&gt;Fonte: elaborado pelos autores a partir de dados do TSE e do survey &amp;ldquo;Representação política no nível municipal no Brasil&amp;rdquo; (Nepol/PPGCSO/UFJF, 2015). Nota: as cores indicam o percentual de políticos que tomaram certa decisão de carreira, considerando-se o cargo que eles desejavam.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A construção de vínculos político-territoriais na cidade: evidências de São Paulo</title>
      <link>/publication/indicacoes_sp/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/indicacoes_sp/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hoyler, Telma; Gelape, Lucas; Silotto, Graziele. 2021. A construção de vínculos político-territoriais na cidade: evidências de São Paulo. &lt;strong&gt;Opinião Pública&lt;/strong&gt;, Campinas, v. 27, n. 2, p. 549–584.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os legislativos municipais têm sido interpretados por meio de uma transposição teórico-argumentativa do cenário federal, tendo projetos de lei e o padrão de distribuição de votos como focos empíricos privilegiados para testar a hipótese distributivista. Porém, essas são proxies imperfeitas para testar a existência da atuação territorial de vereadores. Para investigar o tema, introduzimos de forma inédita a análise das indicações parlamentares em São Paulo, bem como seu estudo a partir de uma abordagem multimétodos, incluindo entrevistas em profundidade, observação participante e teste de hipótese de autocorrelação espacial local. Argumentamos que a atuação territorial de vereadores ocorre por meio de uma estrutura capilarizada de brokers, que alimenta e constrói vínculos ao longo de todo o mandato. Nada disso é capturável pelos métodos tradicionais que tratam do tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura: Lisa (Moran Local) do número de indicações por distrito &amp;ndash; Vereadores Dalton Silvano (13ª legislatura) e Gilson Barreto (11ª legislatura)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./indicacoes_op.jpg&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fonte: elaborado pelos autores a partir de dados da Câmara Municipal de São Paulo e do IBGE.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anacronismo do Sistema Proporcional de Lista Aberta no Brasil: ocaso das razões originárias de sua adoção</title>
      <link>/publication/anacronismo_lista_aberta/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/anacronismo_lista_aberta/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pereira, Rodolfo Viana; Gelape, Lucas. Anacronismo do Sistema Proporcional de Lista Aberta no Brasil: ocaso das razões originárias de sua adoção. &lt;strong&gt;Revista de Informação Legislativa&lt;/strong&gt;, Brasília, v. 52, n. 205, p. 261–279, mar. 2015.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sumário:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Introdução. 2. O sistema eleitoral de lista aberta no Brasil. 2.1. Características gerais e funcionamento da lista aberta brasileira. 2.2. Críticas ao sistema eleitoral brasileiro de representação proporcional. 3. A introdução da lista aberta no Brasil. 3.1. O Código Eleitoral de 1932. 3.2. A experiência eleitoral com o Código de 1932 e a reforma da legislação. 4. Críticas à base de justificação e manutenção do sistema eleitoral de lista aberta no Brasil. 5. Considerações finais.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
